\begin{section}{Refactor}

Hay varias modificaciones en la estructura, esquema de booteo, inicialización y funcionamiento que se hizo para mejorar la legibilidad de DeliriOS.

\begin{subsection}{Estructura del proyecto}
Se eliminaron la mayoría de los directorios y se creó una estructura desde cero. Está formada por: \\ \par
\begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
    / & El directorio raíz; solo contiene el makefile como punto de entrada al proyecto. \\
    /bochs/ & Contiene el bochs para correr DeliriOS. \\
    /build/ & Acá se compila DeliriOS y se crea la imagen con grub. \\ 
            & Contiene el linker script para el kernel y también el script para generar la tabla de símbolos. \\
    /doc/ & Contiene la documentación. \\
    /grub/ & Contiene la imagen de grub legacy y su menú que levanta DeliriOS. \\
    /hdd/ & Contiene lo necesario para crear una imagen de prueba ext2 para testear DeliriOS. \\
    /obj/ & Acá se destinan los archivos objeto. \\
    /src/ & Contiene los directorios que categorizan las distintas partes del código fuente de DeliriOS. \\
    /test/ & Contiene tests para verificar la correctitud de DeliriOS. \\
\end{tabular} \\ \\

\noindent Los directorios de /src/ son los siguientes: \\ \par

\begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
    fs/         & Contiene el código del filesystem y la caché de bloques. \\
    interrupt/  & Contiene el código de interrupciones: La IDT, las rutinas y el IOAPIC. \\
    io/         & Contiene el código de pantalla, teclado y disco. \\
    kernel/     & Contiene el código de inicialización del kernel de los 3 modos: Real (AP), Protegido y Largo. \\
    memory/     & Contiene el código de manejo de memoria: KMalloc, Loader y ELF. \\
    multicore/  & Contiene el código de multicore: La inicializacion y el LAPIC. \\
    shell/      & Contiene el código del shell con sus comandos. \\
    syscall/    & Contiene el código de syscalls: Timer (sleep), IO (write, read, etc), exit y core\_id (id y count). \\
    utils/      & Contiene código genérico \\
                & Generalmente implementaciones de funciones de libc y de excepciones (Kernel Panic y Calltrace). \\
    include/    & Contiene absolutamente todos los headers de DeliriOS. \\
    macros/     & Contiene todos los macros de NASM. \\
\end{tabular} \\ \\

Cabe destacar que los directorios de /src/ son una categorización meramente estética. Efectivamente, todos los objetos serán linkeados por igual. Es posible que la agrupación en directorios de los archivos fuente modifique el orden en que se organiza cada sección en la imagen binaria pero esto no hace ninguna diferencia significativa.

\end{subsection}

\pagebreak

\begin{subsection}{Optimización en la generación del kernel}
Se reemplazaron todos los makefiles previos y scripts varios por un solo makefile. Este makefile se encarga de compilar el kernel entero desde cero, y a la vez crear la imagen con el GRUB y correr DeliriOS. Es mucho más simple que la suma de los anteriores y mucho más fácil de extender. 
Se simplificó el script de linkeo quitándole la alineación a página de las secciones. Ahora que DeliriOS es un binario crudo, y dado que no hay protección, no cumplen un rol fundamental. Solo hay que tener en cuenta el orden, el cual es importante para la carga \textit{Multiboot} de la que se habla más adelante.
Como ya no hay más modulos, se han eliminado muchos scripts, dejando solo algunos scripts de bash.
Además, el código ahora es capaz de compilar con optimizaciones, incluyendo la mayoría de los warnings de GCC como errores.
Todo esto, sumado a la reestructuración del kernel, redujo el tiempo de compilación considerablemente.

\begin{subsubsection}{Makefile}

Como dijimos antes, este Makefile hace exclusivamente casi todo el trabajo necesario para compilar y correr DeliriOS. Vale destacar algunas cosas:

\begin{paragraph}{Flags de GCC}

Ha sido necesario agregar algunos flags de compilación, los actuales son:

\input{code/cflags.tex}

Mas allá de las descripciones de los comentarios:

\begin{description}
\item[Wsign-compare] Fue necesario agregar ya que ha habido al menos un bug\footnote{Un gran dolor de cabeza en la función mas céntrica del driver de EXT2} por comparar enteros signados con no signados. Forma parte de Wextra, pero la mayoría de estos warnings son bastante molestos así que se optó por agregar este individualmente.
\item[fno-omit-frame-pointer] Ahora DeliriOS tiene capacidad de generar un calltrace si algo sale mal, por lo tanto es necesario este flag para que las optimizaciones no eliminen los \textit{stack frames} del comienzo de las funciones.
\item[fno-asynchronous-unwind-tables] Como dice en el comentario, la ABI de x86\_64 requiere una sección .eh\_frames para poder hacer stack unwinding que no necesitamos (al menos por ahora). Reduce el bloat del binario.
\item[fno-stack-protector] Este flag generalmente viene activado por default en GCC, pero algunas distros de Linux por seguridad lo parchean y lo dejan desactivado por default. No tenemos protección y somos un kernel así que realmente no necesitamos stack protector.
\item[ffreestanding] No linkeamos contra nada, somos un kernel unitario.
\item[mno-red-zone] Discutiblemente uno de los mayores dolores de cabeza de este trabajo. Previo a todo el proceso de refactor adicional, una vez terminado de dar soporte ELF/EXT2 con un shell, todo parecía estar en orden con la excepción que el uso prolongado del shell iba corrompiendo de a poco la pantalla hasta tirar una exception. Resulta ser que este flag que debió haber sido agregado desde el comienzo de DeliriOS estaba faltando. La red zone, agregada en la ABI de x86\_64, es una zona de 128 bytes por debajo de la posición del stack pointer que permite a las aplicaciones hacer uso de la misma para guardar datos volátiles mientras no se llame a otra función. Pero como nosotros somos un kernel, y tenemos interrupciones, si el compilador asume que tiene esa zona libre cada vez que cae una interrupción se pisan todos esos datos corrompiendo el kernel lentamente hasta su muerte. En este caso, cada vez que se presionaba una tecla, lo cual creaba el efecto antes mencionado. Sin embargo, vale señalar que la interrupción de reloj pudo haber sido la culpable de cualquier crash misterioso que haya ocurrido antes.
\end{description}

\end{paragraph}

\pagebreak

\begin{paragraph}{Flags del Linker}

Algunos flags se agregaron en el linker:

\input{code/ldflags.tex}

\begin{description}
\item[static] Nada de linkeado dinámico, es un binario crudo.
\item[oformat binary] No necesitamos ELF ya que ahora especificamos las secciones con \textit{Multiboot}.
\item[T] Le indicamos dónde está el script de linkeo
\item[Map=] Le pedimos al linker el mapa de memoria de DeliriOS, muy útil para conocer la estructura exacta del binario resultante.
\item[cref] A su vez le pedimos al linker la tabla de referencias entre objetos, útil para generar un grafo de dependencias. Esta tabla se incluye en el archivo de mapa de memoria anterior.
\end{description}

\end{paragraph}

\begin{paragraph}{Creación de la imagen de disco}

La creación de la imagen de disco para levantar en los emuladores es sencilla:

\input{code/hdd_image.tex}

Se crea un archivo vacío con dd, luego se le da formato EXT2 a la imagen usando mkfs, y a lo último se llena la imagen usando populatefs \footnote{https://github.com/oskarirauta/populatefs} con los archivos que van en la imagen.

\end{paragraph}

\pagebreak

\begin{paragraph}{Linkeo de DeliriOS}

Para linkear DeliriOS, previamente tenemos que generar un archivo de defines para NASM y generar la tabla de símbolos de funciones que usaremos para el calltrace \footnote{Y a futuro, para soportar relocations en ELF}.

\input{code/delirios.tex}

Los defines de NASM son necesarios para poder compartir los defines de C, por ejemplo posiciones de memoria u otras constantes. Se toma el archivo defines.h y se reemplazan las lineas que comienzan con un \# con un \%:

\input{code/defines_nasm.tex}

Por ultimo necesitamos crear la tabla de símbolos. Esta es una tabla donde cada entrada contiene una dirección y un puntero a un string con el nombre de la función en esa dirección. \par
Creamos un script de \textbf{bash} que toma un nombre para la tabla, la carpeta de headers y los archivos objeto cuyos  símbolos de funciones queremos incluir, y nos genera un archivo .c listo para ser compilado y linkeado en DeliriOS:

\input{code/symbol_table.tex}

Este incluye todos los headers de DeliriOS y crea una entrada en la tabla por cada función buscando los símbolos de .text de cada objeto usando \textbf{nm} y \textbf{grep} e imprimiéndolos en el archivo usando \textbf{awk}.

\end{paragraph}

\end{subsubsection}

\end{subsection}

\pagebreak

\begin{subsection}{DeliriOS}
Se reescribió casi todo DeliriOS de cero. La motivación es simplificar cualquier tarea de extensión futura y reducir fuertemente su \textit{footprint}. \par
Se unificó el código del BSP (\textit{Bootstrapping processor}) con el de los APs (\textit{Application processors}). 
Debido a esto, se modificó la inicialización de los APs para que puedan saltar al mismo punto donde empieza a ejecutar el BSP luego de haber pasado a modo protegido. Además, se dejó de compilar el kernel como un binario ELF y en cambio se le definió un encabezado \textit{Multiboot} para que GRUB lo cargue directamente. Esto es, se han eliminado absolutamente todos los módulos, y ahora DeliriOS es un solo kernel unificado.

\begin {subsubsection}{Multiboot}
Multiboot es un estándar que permite a los bootloaders ser capaces de inicializar cualquier tipo de sistema operativo que lo implemente. Principalmente, especifica la necesidad de un encabezado ubicado en alguna parte del comienzo de la imagen del sistema operativo. Este describe las direcciones de memoria de la imagen del sistema operativo, como así también otras características o requerimientos necesarios para la correcta carga del kernel. \par
Debido a esto, no es necesario compilar el kernel con un header de formato ELF o a.out, ya que el de formato multiboot es suficiente para describir lo que necesitamos. \par
Para facilitar el acceso por parte del bootloader, ubicamos el encabezado \textit{Multiboot} al comienzo de la imagen de DeliriOS. Esto no es obligatorio ya que el bootloader simplemente busca la magia en la imagen, pero se recomienda que esté lo más cercano al comienzo posible. Para hacer esto simplemente se define una sección personalizada en ensamblador con el header, y se la ubica al inicio del script de linkeo. \par
Todos los campos del encabezado son de 32 bits y sucesivos sin padding; se comienza primero por los obligatorios: \\ \\
\begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
    magic & Número mágico para que el bootloader pueda ubicar el header, tiene que ser 0x1BADB002 \\
    flags & Separados en dos: \\
          & Flags obligatorios que el bootloader debe cumplir (bits 0 - 15) \\
          & \begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
            Bit 0 & Requiere que el bootloader cargue los módulos del SO alineados a 4K. \\
            Bit 1 & Requiere conocer la cantidad de memoria disponible. \\
                  & Se ubica en la estructura de información de multiboot, con un puntero a la misma en EBX. \\
            Bit 2 & Requiere conocer información del modo de video, habilita la sección de video del header. \\
            \end{tabular} \\
          & Flags no obligatorios que el bootloader puede ignorar (bits 16 - 31) \\
          & \begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
            Bit 16 & Indica si tiene que acatar la sección de memoria del header. \\
            \end{tabular} \\
    checksum & Cuando se suma este valor a la suma de los flags y la magia, tiene que dar cero \\
\end{tabular} \\ \\

Nosotros activamos el flag 1 para que nos otorgue información adicional y el 16 para poder indicarle dónde cargar las cosas en memoria y dónde saltar.
Dicha última sección opcional viene luego. Esta describe posiciones de memoria de la imagen del sistema operativo. Si bien un bootloader no está obligado a seguirlas, GRUB lo hace y por lo tanto nos sirve: \\ \\
\begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
    header\_addr    & La dirección del header, sirve para sincronizar el addressing del kernel con el del bootloader \\
    load\_addr      & La dirección donde está ubicado el comienzo de los datos a cargar de la imagen \\
    load\_end\_addr & La dirección donde terminan los datos a cargar de la imagen \\
    bss\_end\_addr  & La dirección donde termina la bss, desde load\_end\_addr hasta acá se inicializa todo a cero \\
    entry\_addr     & La dirección donde está el punto de entrada del kernel \\
\end{tabular} \\ \\

Esto nos fuerza a poner la sección bss al final de todo, ya que es la única forma en la que podemos indicarle al bootloader que llene la sección con ceros. Para definir estas direcciones correctamente, creamos símbolos en el script de linkeo correspondientes a las posiciones donde comienza y termina cada sección, que luego son evaluados por el linker y ubicados en el header.

Luego viene la sección de video que no utilizamos y no mostraremos, pero en esta se pueden demandar los modos de video incluyendo gráficos y de texto, así como el tamaño y la profundidad del color siempre que el bit 2 de los flags esté activo.

\end{subsubsection}

\pagebreak

\begin{subsubsection}{Mapa de memoria}

El mapa de memoria de DeliriOS está definido de la siguiente forma:
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{images/mapa_memoria.pdf} \\
 \textit{Mapa de memoria de DeliriOS}
\end{center}

\pagebreak

En la referencia, clasificamos la memoria en tres partes, estas son:

\begin{paragraph}{delirios.bin}
Como DeliriOS se carga en un solo binario, esta sección es el binario en sí. GRUB lo ubica en memoria exactamente a partir del primer MiB que es lo mínimo que permite. \\
Dos cosas son importantes:

\begin{itemize}
\item El header \textit{Multiboot} debe estar al comienzo para facilitar el acceso por el bootloader. 
\item La sección COMMON y .bss deben ser inicializadas con ceros, por este motivo deben estar al final para poder especificarlo en el header \textit{Multiboot}. Aunque estas secciones no forman parte del binario en sí, lo son de forma lógica al momento de linkear.
\end{itemize}

Como DeliriOS no posee protección alguna, los alineamientos y el orden de las otras secciones no son importantes. De todos modos mantuvimos el orden clásico de un binario común y corriente.

\end{paragraph}

\begin{paragraph}{Memoria Ocupada}
Estas son las secciones de memoria que no están disponibles, no pertenecientes a DeliriOS luego de que este se cargue en memoria: \\

\begin{tabular}{>{\centering}>{\bfseries}p{1.5cm} >{\bfseries}l p{13cm}}

    Memoria & Tamaño    & Descripción \\ \hline 

    GRUB    & 512KiB    & 
    \parbox[t]{13cm}{Nuestro bootloader, ocupa la primera mitad del primer MiB de memoria. \\
    En realidad, en esta sección de memoria hay también otras cosas importantes como la Bios Data Area a partir del primer KiB, pero en su mayor parte es solo el GRUB.} \\ \hline 
    
    VIDEO ROM & 384KiB    & 
    \parbox[t]{13cm}{En esta sección se encuentran varios dispositivos mapeados a memoria. \\
    También varios mapas de video entre las cuales se encuentra la memoria de VGA modo texto a color ubicada en 0xB8000 que usamos en DeliriOS. \\ 
    Hay muchos otros datos read only importantes del BIOS. } \\ \hline 
    
    BIOS EBDA   & 1-8KiB    & 
    \parbox[t]{13cm}{Extended Bios Data Area, contiene datos importantes que nos interesan, su tamaño puede variar y siempre está ubicado con su final congruente a la sección de VIDEO y ROM.
    Generalmente es de 1 KiB pero se han llegado a ver hasta de 8 KiB, por este motivo su ubicación varía y en general se puede encontrar dicha dirección guardada en la BDA. 
    Lo importante es asumir que esta sección no es lo suficientemente grande como para generar problemas y tengamos permitido usar la memoria baja libre sin dañar el GRUB.} \\ 
   
\end{tabular} \\ \\

El resto de la memoria está disponible para darle un uso en DeliriOS.

\end{paragraph}

\pagebreak

\begin{paragraph}{Memoria Disponible}
Estas son las secciones de memoria que están libres luego de que el bootloader cargue DeliriOS. Son fácilmente modificables y no deberían considerarse finales en lo absoluto.
Sus nombres están dados por el uso que les damos. En la parte alta estas son: \\

\begin{tabular}{>{\centering}>{\bfseries}p{1.5cm} >{\bfseries}l p{13cm}}

    Memoria & Tamaño    & Descripción \\ \hline 

    Kernel Memory   & $\sim$7MiB    & 
    \parbox[t]{13cm}{La memoria reservada para la futura expansión de DeliriOS. \\
    Actualmente DeliriOS compilado con -O2 no pasa de los 32KiB, y esta sección llega cerca de los 7MiB. De todos modos, también hay que tener en cuenta las secciones que no forman parte del binario, .bss y COMMON, que hacen uso también de este espacio.} \\ \hline 
    
    Page Tables     & $\sim$8MiB    & 
    \parbox[t]{13cm}{Las tablas de página que forman el identity mapping, con 4GiB mapeados. \\ Comienzan en esa posición 0x7FA000 para dar lugar a las tablas de página de mayor nivel a 1, las cuales se ubican consecutivamente hasta la dirección 0x800000 donde comienzan las tablas de nivel 1 que ocupan toda la memoria hasta la dirección 0x1000000 donde comienzan los stacks.} \\ \hline 
    
    Stacks          & 16MiB    & 
    \parbox[t]{13cm}{Los stacks de los procesadores, 16 stacks consecutivos de 1MiB cada uno. \\
    Esto nos deja un soporte actual de 16 procesadores.} \\ \hline
    
    Heap            & 96MiB   & 
    \parbox[t]{13cm}{El heap de DeliriOS usado por kmalloc para reservar memoria.} \\ \hline 
    
    Load Area       & 128MiB & 
    \parbox[t]{13cm}{Donde el loader de DeliriOS carga los binarios a correr. Para esto es importante que el binario esté linkeado dentro de esta área para evitar pisar datos de alguna de las otras áreas. Además, las aplicaciones pueden considerar la totalidad de la memoria en este área como exclusivamente propia.} \\ 
   
\end{tabular} \\ \\

En la parte baja son: \\

\begin{tabular}{>{\centering}>{\bfseries}p{1.5cm} >{\bfseries}l p{13cm}}

    Memoria & Tamaño    & Descripción \\ \hline 

    Low Memory Area   & $\sim$120KiB   & 
    \parbox[t]{13cm}{Memoria baja no usada por el GRUB, al final de la misma se encuentra la EBDA. Como dijimos antes, no se han visto EBDA más grandes que 8KiB, por lo tanto podemos asumir 120KiB libres. En esta misma reservamos 2 páginas:}
    
    \begin{tabular}{>{\bfseries}l p{9.5cm}}
    
    AP Real Mode &
    El código de los AP copiado a memoria baja para saltar a modo protegido. \\ 
    
    Syscall Table &
    La tabla de syscalls copiada a memoria baja temporalmente para mantenerla en una dirección fija para poder ser usada por las aplicaciones, a futuro no va a existir. \\ 
    
    \end{tabular}
    
\end{tabular}

\end{paragraph}

\end{subsubsection}

\end{subsection}

\pagebreak

\begin{subsection}{Dependencias y funcionamiento}

La idea básica de las dependencias entre las distintas partes de DeliriOS es la siguiente:

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{images/dependencias.pdf} \\
 \textit{Dependencias tentativas en DeliriOS}
\end{center}

El funcionamiento, de abajo hacia arriba:
%Parámetros opcionales hardcodeados
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Block Cache}]
\item[Shell] Un shell con una lista determinada de comandos, es la interfaz que expone delirios al usuario. 
\item[Commands] Utilizan las syscalls provistas por IO para realizar alguna acción determinada, a excepción del Loader, que aún no es una syscall, utilizado por el comando \textit{exec}. El shell los ejecuta de forma genérica gracias a que todos implementan la misma aridad que un main standard, pasándole los parámetros que introdujo el usuario.
\item[Loader] Utiliza las syscalls provistas por IO para leer los headers ELF y cargar el binario en memoria.
\item[IO] Utiliza la interfaz agnóstica de filesystem provista por la implementación de Ext2 para ofrecer syscalls varias de lectura y escritura de archivos con file descriptors. Además, utiliza Screen para proveer los descriptores \textit{stdin}, \textit{stdout} y \textit{stderr}.
\item[Screen] Ofrece acceso de escritura a la pantalla y de lectura del teclado, este último al ser leido es impreso en pantalla.
\item[Keyboard] Ofrece acceso a un buffer FIFO cíclico de teclas presionadas, se le puede pedir la próxima tecla presionada.
\item[Ext2] Ofrece acceso de lectura y escritura \footnote{La interfaz de syscalls de lectura y escritura, junto con el driver de Ext2 de lectura fueron implementados en este trabajo. Pero la implementación de escritura de Ext2 fue implementada por Gonzalo Ciruelos en el suyo.} para Ext2 utilizando la caché de bloques como acceso al disco. Implementa la interfaz mandatoria de \texttt{fs.h} para generalizar los filesystems.
\item[Block Cache] Ofrece acceso en memoria a la información del disco utilizando el driver de disco para este fin. Es capaz de crear una caché con un tamaño de bloque predeterminado en sectores como el filesystem prefiera. Utiliza kmalloc para este fin.
\item[Kmalloc] Ofrece acceso a memoria dinámica, cabe destacar que debido a los objetivos de DeliriOS, su uso debe ser reducido. Por esto solo es utilizado por la caché de bloques.
\item[HDD] Ofrece acceso de lectura y escritura de sectores del disco.
\end{description}

Más adelante se detallarán cada una de estas partes, incluyendo las interfaces. Además se creó un script para parsear las dependencias entre archivos objeto que nos otorga el linker cuando le pasamos el parámetro \textit{--cref}. El output de dicho script es un grafo como el siguiente:

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.40]{images/graph.png} \\
 \textit{Mapa de dependencias de DeliriOS}
\end{center}

Se han removido los objetos kernel, exception y utils; ya que el primero se encarga de inicializar varios componentes y los otros dos son utilizados por varios objetos, lo cual complica la visualización. Se puede notar que las dependencias mostradas anteriormente coinciden tentativamente con las dependencias que muestra el grafo.

\end{subsection}

\pagebreak

\begin{subsection}{Booteo}

El proceso de booteo se ha modificado fuertemente con el fin de simplificarlo. Ahora que el kernel está solo compuesto de un binario, es mucho más sencillo. Para facilitar la comprensión, explicaremos lo que sucede en los tres modos:

\begin{subsubsection}{Modo Real}
Luego de copiar el binario en memoria, GRUB nos deja el BSP en el punto de entrada en modo protegido. Por lo tanto, el Modo Real del BSP ocurre dentro del GRUB. Entre otras cosas GRUB setea la línea A20 por nosotros. \par
Los APs, en cambio, los levantamos nosotros. Como comienzan en Modo Real es necesario que se despierten en alguna página por debajo del primer MiB de memoria \footnote{La verdadera restricción son los 8 bits del APIC para seleccionar la página donde inician, si no, podríamos abusar de la A20}. Es por esto que tenemos que hacer uso de la memoria baja que queda libre luego de que se cargue DeliriOS, que es donde se copia el código en modo real de los APs. \par
Como DeliriOS es ahora un binario unificado, aprovechamos para cargar la GDT verdadera en el modo real de los APs. El código anterior en cuestión:
\input{code/ap_real_mode_viejo.tex}

Donde la GDT era una gdt temporal, krnPML4T estaba hardcodeado, y ap\_full\_code era seteado por un loader previo de DeliriOS. \par
Se lo cambió por:

\input{code/ap_real_mode.tex}

Se diferencia en que:
\begin{itemize}
\item No hay datos hardcodeados, la dirección de la GDT verdadera y del punto de entrada de los APs a DeliriOS se le pide al linker. Los valores para los selectores de segmento son tomados de defines.mac, que es un archivo generado a partir de \texttt{defines.h} en tiempo de compilación.
\item Se carga la GDT verdadera de DeliriOS. En modo real podemos direccionar 64KiB - 16B por encima del primer MiB usando el ultimo segmento 0xFFFF. Abusamos de esto moviendo la dirección en 32 bits + 16 en ebx, los cual nos deja el offset en bx que usamos para cargarla. Recordar que la A20 ya fue levantada por el GRUB.
\item Se setean todos los registros de segmento luego de activar modo protegido
\item Se salta directamente al código común de modo protegido que ejecutan tanto el BSP como los APs
\item La etiqueta ap\_real\_mode\_end nos sirve para saber dónde termina el código. Lo cual es necesario saber para poder copiarlo en la parte baja.
\end{itemize}

Luego cada AP salta a un punto intermedio de la inicialización de Modo Protegido por parte del BSP, que ocurre luego de que este haya completado las tablas de página.

\end{subsubsection}

\pagebreak

\begin{subsubsection}{Modo Protegido}

Aquí comienza el BSP luego de su inicialización por GRUB. Todo el código se rehizo de cero para reducir su tamaño, aunque la funcionalidad es similar. \par
Se carga la GDT, se inicializan los registros de segmento, se limpia la pantalla y se guarda en \textit{ebp} el formato y la posición del cursor en la pantalla, para poder escribir mensajes a medida que se bootea. Se utiliza esta nueva función auxiliar para imprimir en pantalla, en vez de los macros:

\input{code/print_text.tex}

Basicamente utiliza \textit{ebp} como registro para preservar el estado de la pantalla, esto es la posición del cursor y el formato en 16 bits. Luego de una llamada los datos de ebp se mantienen actualizados acorde. Es capaz también de detectar un salto de linea, ya sea por el caracter 10 ASCII o porque se llegó al final de la pantalla. \par

\pagebreak

Siguiendo con lo anterior, luego se setea la pila (que sabemos que es la primera del arreglo de pilas), se chequea que tanto CPUID como el Modo Largo estén disponibles, y se procede a crear las tablas de página para hacer identity mapping de 4GiB. \par
Las primeras tres cosas no cambiaron con respecto a la anterior iteración de DeliriOS, pero para paginación se creó una función auxiliar con otros parámetros custom:

\input{code/fill_page_table.tex}

Esto nos asegura que se escriben \textit{ecx} entradas en la/s tabla/s apuntada por \textit{edi} utilizando \textit{edx:eax} como valor de la primera entrada de la tabla. El resto de las entradas se llenan con 0s, al finalizar la función \textit{ecx} no cambia, \textit{edi} permanece apuntando a la siguiente página sin rellenar (Lo cual es conveniente, por que es donde estará ubicada la siguiente tabla que tenemos que llenar), y edx:eax apuntando a la próxima tabla sin asignar manteniendo los atributos \footnote{Notar que no se incrementa edx ya que estamos por debajo de los 4GiB.}. \par

\pagebreak

Es por esto que luego para crear el identity mapping, solo necesitamos hacer lo siguiente:

\input{code/paging.tex}

Seteamos \textit{edx} en 0 ya que todas las entradas tendrán limpia la parte alta al estar debajo de los 4GiB de memoria. Apuntamos en \textit{edi} a la posición de la primera tabla, que es la de nivel 4. Luego creamos el valor de la primera entrada en \textit{eax}, apuntando a la tabla de nivel 3 que estará ubicada en la siguiente página, y añadimos los atributos (Present, Read/Write, System). \par
Luego se llama a la función con distintos valores de \textit{ecx}, siendo estos 1, 4, 4 * 512 y 4 * 512 * 512 cantidad de entradas. Debido a la naturaleza del identity mapping se pueden generar shifteando el registro hacia la izquierda 2, 9 y 9 veces luego de haber sido seteado en 1 inicialmente. Los primeros dos niveles de las tablas no quedan completas, es por esto que es necesario hacer más de un llamado. Los dos niveles más bajos no se pueden unificar tampoco porque difieren en que las tablas de nivel mas bajo deben apuntar desde la dirección 0, por este motivo limpiamos \textit{eax} exceptuando los atributos en el último llamado. \par

\pagebreak

Una vez hecho esto comienza el código que comparte con los APs, o sea, donde saltan luego de Modo Real:

\input{code/common_code.tex}

Aquí se setea el CR3 correspondiente, se activa PAE y el Modo Largo, y subsecuentemente se realiza el salto a Modo Largo cambiando el descriptor de código por el de 64 bits.

\end{subsubsection}

\pagebreak

\begin{subsubsection}{Modo Largo}
En el Modo Largo comienzan tanto los APs como el BSP luego de saltar desde Modo Protegido. Se limpian los registros, se carga la IDT (aún no inicializada) y se activa SSE. \par
Luego, el BSP debe encargarse de inicializar el Kernel y tiene un flujo y destino distinto al de los APs. Por este motivo, necesitamos una forma de detectar si somos un AP para generar un desglose. Como aún no está inicializado nada con respecto a Multicore, necesitamos una alternativa. El noveno bit del registro MSR 0x1B indica si somos BSP. Podemos entonces crear un macro de NASM fácilmente para saltar a otro lugar si no somos BSP:

\input{code/jump_if_not_bsp.tex}

A partir de acá, tenemos dos flujos, el del BSP y el de los APs.

\begin{paragraph}{Flujo del BSP}
En el caso en que seamos BSP, se procede a setear la pila de nuevo pero en 64 bits. Para el BSP es la primera del array, la cargamos en el RSP, pusheamos RBP que es 0 dos veces para alinearla, y le asignamos al RBP el RSP para completar el stack frame. Una vez hecho esto saltamos a la función kernel\_main en código C, la cual no retorna y se encarga de inicializar lo más grueso del Kernel. \par
Quitando de lado el escribir en pantalla, en kernel\_main se hace en orden (Una por función):
\begin{enumerate}
\item Inicializar la IDT, necesario para las interrupciones.
\item Inicializar todo lo relacionado con Multicore, incluyendo el APIC y el IOAPIC.
\item Inicializar el heap, necesario para kmalloc.
\item Inicializar el disco, necesario para poder leer y escribir en él.
\item Inicializar IO, esto incluye el filesystem, en este caso EXT2.
\item Inicializar el shell, el cual permanece en un input loop y no retorna.
\end{enumerate}

El orden es casi mandatorio a excepción del heap y el disco que no dependen entre sí\footnote{Referirse al grafo de dependencias provisto anteriormente}.\par

\begin{subparagraph}{Inicializar IDT}
Inicializamos las 21 excepciones reservadas del CPU, y además: \par
\begin{tabular}{l l p{13cm}}
Indice IDT  & Nombre    & Descripción \\ \hline
32          & Clock     & Solía ser la rutina del PIT. Actualmente en desuso, usamos el RTC \\
33          & Keyboard  & Interrupción de teclado \\
34          & RTC       & Real Time Clock. Lo usamos en su modo periódico para poder implementar Sleep. \\
44          & Exit      & Cuando se deja de ejecutar un binario, se realiza un broadcast de esta interrupción. Se encarga de hacer volver a todos los procesadores al Kernel correctamente. \\
255         & Spurious  & Para las interrupciones espurias, obligatorio al inicializar IOAPIC. El índice necesariamente tiene que tener los 4 bits menos significativos en 1. Lo más simple es usar 255 (0xFF).
\end{tabular}

\end{subparagraph}

\pagebreak

\begin{subparagraph}{Inicializar Multicore}

Se refactorizó el código con respecto al trabajo original de DeliriOS pero la lógica no cambió mucho salvo algunos añadidos y bugfixes. Se separaron las funciones del LAPIC en un archivo aparte.

Se hace en orden:

\begin{enumerate}
\item Se parsea la estructura MPFS para obtener la configuración multicore.
\item Se enmascara el PIC legacy para que no moleste ya que vamos a usar APIC.
\item Se prende el Local APIC del BSP. O sea, se prende el Local APIC del procesador actual, ya que es el BSP el que está corriendo el código. La función es la misma para todos los procesadores, se le indica el índice de la IDT de las interrupciones espurias en los 8 bits menos significativos sumado al noveno bit en 1 que lo enciende.
\item Se arma un array con los LAPIC IDs de los procesadores obtenidos al parsear la estructura MPFS. Empezando por el BSP en el índice 0 y siguiendo por los APs. Necesario para poder diferenciarlos entre ellos y asignarle las pilas a los APs, ya que el LAPIC ID no es obligatoriamente una sucesión de números naturales sucesivos partiendo del 0. En otras palabras, se les da un orden a los procesadores dado sus Lapic ID, accesible por la syscall \textbf{core\_id()}.
\item Se inicializa el IOAPIC mapeado en la dirección que obtuvimos al parsear la estructura MPFS. Es el equivalente más avanzado a inicializar el viejo PIC. Entre otras cosas se le indica los índices de la IDT para el Teclado y el RTC atendidas solo por el BSP.
\item Inicializamos el RTC mediante el CMOS, necesario para poder utilizar la syscall \textbf{sleep()}, la cual necesitamos para encender los APs. Se le activa el modo periódico donde cada interrupción dista un poco menos que un milisegundo respecto a la última. Las interrupciones tienen que estar desactivadas para poder hacerlo, de lo contrario en un peor caso podría quedar en un estado inválido si transcurriese mucho tiempo entre las escrituras del CMOS.
\item Activamos interrupciones, también obviamente necesario para \textbf{sleep}, aunque debía suceder en algún momento luego de inicializar el RTC y previo a utilizar interrupciones.
\item Encendemos los APs. Lo único que cambió es la dirección donde comienzan, la cual es a partir del medio MiB de memoria justo luego del GRUB. En esa posición se copia el código de modo real de los APs y luego se los despierta, utilizando \textbf{sleep()} para esperar entre los IPIs.
\end{enumerate}

Una vez terminado esto, los APs ya estarían esperando en su posición del Kernel en modo Largo a que un binario se ejecute. Se puede proceder a inicializar el resto del Kernel.

\end{subparagraph}

\begin{subparagraph}{Inicializar Heap}

La inicialización del heap es necesaria para poder usar kmalloc. Lo creamos en la posición indicada en el mapa de memoria anteriormente, de 0x2000000 a 0x8000000. Actualmente está solo siendo utilizado por la caché de bloques necesaria para la implementación del filesystem. Referirse a la sección Heap para más detalles.

\end{subparagraph}

\begin{subparagraph}{Inicializar Disco}
La inicialización del disco fue tomada de JuampiOS y, como todo el código, fue pulido y adaptado al code style de DeliriOS. El código tenía una inicialización no estándar, lo cual provocaba que DeliriOS no pudiese ser corrido en QEMU o VirtualBox. Actualmente Gonzalo Ciruelos lo cambió a una inicialización estándar usando IDENTIFY, la cual es bastante simple y devuelve un sector de datos lleno de información del disco como indica el estándar ATA. \par
Lo único importante acá es ser capaz de leer y escribir sectores, utilizando las funciones hdd\_read y hdd\_write.
\end{subparagraph}

\begin{subparagraph}{Inicializar IO}

IO en este contexto implica básicamente la interfaz de acceso a file descriptors y las syscalls que estos conllevan. En este caso tenemos que levantar el filesystem que esté asignado al kernel, en nuestro caso EXT2, y reservar los primeros 3 file descriptors (STDIN, STDOUT, STDERR) para acceder a la pantalla. \par
Para más detalles remitirse a la sección IO. \par

\end{subparagraph}

\begin{subparagraph}{Inicializar Shell}
El shell es simplemente un input loop, la función de inicialización no retorna. Para más detalles ver la sección Shell.
\end{subparagraph}

\end{paragraph}

\begin{paragraph}{Flujo de los APs}
Los APs aún no tienen seteada su pila. Para diferenciarlos entre ellos, necesitamos el \textit{Lapic ID}. Como el \textit{Lapic ID} para cada procesador puede ser modificado por el BIOS, y solo está garantizado que son números distintos incrementales, utilizamos el arreglo mencionado anteriormente para obtener el ID correspondiente a cada AP y lo usamos como índice en el arreglo de pilas. Como no se cuenta con una pila aún, esta parte se hace toda \textit{inline} en ensamblador evitando calls y pushes. \par
Una vez setada la pila, podemos hacer uso de las funciones de DeliriOS. Prendemos el Local APIC del AP y activamos interrupciones.
\end{paragraph}

\end{subsubsection}

\end{subsection}

\end{section}
